@inproceedings{Huguin-Barreaux:CORIA-TALN:2023,
    author = "Huguin, Mathilde and Barreaux, Sabine",
    title = "Le corpus {\guillemotleft} Machine Translation {\guillemotright} : une exploration diachronique des (m\'eta)donn\'ees Istex",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes de l'atelier ''Analyse et Recherche de Textes Scientifiques'' (ARTS)@TALN 2023",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "54-59",
    note = "",
    abstract = "Le corpus Machine Translation se compose de publications scientifiques issues du r\'eservoir Istex. Con\c{c}u comme un cas d'usage, il permet d'explorer l'histoire de la traduction automatique au travers des m\'etadonn\'ees et des textes int\'egraux disponibles pour chacun de ses documents. D'une part, les m\'etadonn\'ees permettent d'apporter un premier regard sur le paysage de la traduction automatique gr\^ace \`a des tableaux de bord bibliom\'etriques. D'autre part, l'utilisation d'outils de fouille de textes sur le texte int\'egral rend saillantes des informations inaccessibles sans une lecture approfondie des articles. L'exploration du corpus est r\'ealis\'ee gr\^ace \`a Lodex, logiciel open source d\'edi\'e \`a la valorisation de donn\'ees structur\'ees.",
    keywords = "Analyse de documents scientifiques, Visualisation des connaissances scientifiques, Jeux de donn\'ees compos\'es des textes scientifiques, Bibliom\'etrie, scientom\'etrie",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2023/ARTS/1467358.pdf"
}
